\chapter{Automat}
\label{chap:automat}

\section{Übersicht}
\label{sec:automat_overview}
Der Automat hat die Aufgabe Lexeme der gegebenen Sprache aus den zu verarbeitenden Zeichen zu erkennen. Dabei bekommt er vom Scanner das jeweilige nächste Zeichen zur Verarbeitung überreicht. Dies geschieht über die Funktion \texttt{putChar}. Die Logik des Automaten ist in \hyperref[fig:automat_zeichnung]{Abbildung~\ref{fig:automat_zeichnung}} dargestellt.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{AutomatZeichnung}
\caption{Graphische Darstellung des Automaten. Akzeptierende Zustände sind dunkler dargestellt.}
\label{fig:automat_zeichnung}
\end{figure}

\section{Funktion}
\label{sec:codegen_func}
Jedes gelesene Zeichen wird im Automat verarbeitet und führt evtl. zu einer Zustandsänderung.

Zunächst wird das übergebene Zeichen eingeordnet in eine der Zeichenkategorien: Space, Integer, Identifier, Signs und Newlines. Danach wird der Automat mit diesem Zeichen in den jeweiligen neuen Zustand versetzt.

Beispiel der Zustandsänderungen ausgehend vom Startzustand:

\begin{lstlisting}
case START: {
	if (isIdentifier(c)) {
		currentState = IDENTIFIER;
		set_last_final_state(IDENTIFIER);

		DEBUG_STDOUT("Switching to IdentifierState");

		return true;
	} else if (isSpace(c)) {
		/** SPACE **/
		currentState = SPACE;
		set_last_final_state(SPACE);

		DEBUG_STDOUT("Switching to SpaceState");

		return true;

	} else if (isInteger(c)) {
		/** INTEGER **/
		currentState = INTEGER;
		set_last_final_state(INTEGER);
		
		DEBUG_STDOUT("Switching to IntegerState");

		return true;

	} else if (isSign(c) && c != '/' && c != '=') {
		/** ANYSIGN **/
		currentState = ANYSIGN;
		set_last_final_state(ANYSIGN);

		DEBUG_STDOUT("Switching to AnySignState");

		return true;

	} else if (c == '/') {
		/**SIGN 2 **/
		currentState = SIGN2;
		set_last_final_state(SIGN2);

		DEBUG_STDOUT("Switching to SignState 2");

		return true;

	} else if (c == '=') {
		/**SIGN 3 **/
		currentState = SIGN3;
		set_last_final_state(SIGN3);

		DEBUG_STDOUT("Switching to SignState 3");

		return true;

	} else if (isNewline(c)){
		/** NEWLINE **/
		currentState = NEWLINE;
		set_last_final_state(NEWLINE);
		currentLine++;
		currentColumn = 1;

		DEBUG_STDOUT("Switching to NewlineState");
		
		return true;

	} else {
		back++;
		return false;
	}
}
\end{lstlisting}

Wenn es keine Möglichkeit mehr gibt mit einem weiteren Zeichen in einen korrekten Zustand zu kommen, so wird zum letzten finalen Zustand zurückgegangen \texttt{lastFinalState}. Die Anzahl der Schritte zurück zum letzten finalen Zustand werden in \texttt{back} gespeichert und können über \texttt{getBack} abgefragt werden.

Zum Schluss wird dann je nach Zustand der entsprechende TokenType bestimmt. Die Zuordnung der TokenTypes erfolgt folgendermaßen:

\begin{lstlisting}
Token::Type Automat::getType() const {
	switch(lastFinalState) {
		case SPACE:
			return Token::SPACE;
		case IDENTIFIER:
			return Token::IDENTIFIER;
		case NEWLINE:
			return Token::NEWLINE;
		case INTEGER:
			return Token::INTEGER;
		case ANYSIGN:
			return Token::SIGN;
		case SIGN2:
			return Token::SIGN_SLASH;
		case SIGN3:
			return Token::SIGN_EQUAL;
		case SIGN5:
			return Token::SIGN;
		case COMMENT1:
			return Token::COMMENT;
		case COMMENT2:
			return Token::COMMENT;
		case COMMENT3:
			return Token::COMMENT;
		default:
			return Token::UNKNOWN;
	}
}
\end{lstlisting}

Das Wort und der TokenType werden vom Scanner dazu verwendet ein Informationsobjekt in der Symboltabelle anzulegen.

Das Zeichen nach dem letzten finalen Zustand wird als Beginn des neuen Wortes gesehen und wird daher als erstes Zeichen des neuen Wortes vom Scanner geliefert.

Außerdem hat der Automat die Aufgabe Zeilen und Spalten zu zählen. Es gibt sowohl die Variablen \texttt{currentColumn} und \texttt{currentLine} für Zeile und Spalte des aktuellen Zeichens, sowie \texttt{startColumn} und \texttt{startLine} für Zeile und Spalte des aktuellen Lexems. Zu Beginn stehen daher alle Zähler auf 0.